\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{4}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
\begin{description}
	\item [a)]{}
		Wenn wir die SVD berechnen wollen müssen wir folgende Berechnungen durchführen:
		\begin{enumerate}
			\item Berechne $B=A^TA$: \\
				\begin{align}
					B &= \begin{pmatrix}
						1 & 3 & 0 \\
						0 & 1 & 1 \\
					\end{pmatrix}
					\begin{pmatrix}
						1 & 0 \\
						3 & 1 \\
						0 & 1 \\
					\end{pmatrix} \\
					&= \begin{pmatrix}
						10 & 3 \\
						3 & 2 \\
					\end{pmatrix}
				\end{align}
			\item Berechne Eigenwerte von B:
				Wir nutzen den Ansatz $det(B - \lambda E) = 0$:
				\begin{align}
					0 &= det \left( \begin{pmatrix}
						10 - \lambda & 3 \\
						3 & 2 - \lambda  \\
					\end{pmatrix} \right) \\
					&=  (10 - \lambda) \cdot (2-\lambda) - 3 \cdot 3 \\
					&= 20 - 2\lambda - 10 \lambda + \lambda^2 - 9\\
					&= 11 - 12 \lambda + \lambda^2 \\
					&= (11 - \lambda ) \cdot (1 - \lambda )
				\end{align}
				die Eigenwerte sind somit 11 und 1. Die Eigenvektoren dazu werden mit $B - \lambda E $ errechne. Für $\lambda_1 = 11$ gilt:
				\begin{align}
					B - \lambda E &= \begin{pmatrix}
						-1 & 3 \\
						3 & -9 \\
					\end{pmatrix} \\
				& \rightarrow v_1 = (3,1)
				\end{align}
				Mit dem selben Schema entsteht für $\lambda_2 = 1$ der Vektor $v_2 = (-1,3)$.
			\item Bilde eine ON-Basis des $ \R^n $ mit den Eigenvektoren:\\
			Die Eigenvektoren haben wir bereits ausgerechnet somit können wir direkt $V$ bilden und normieren:
			\begin{align}
				V &= \frac{1}{\sqrt{10}} \begin{pmatrix}
					3 & -1 \\
					1 & 3 \\
				\end{pmatrix}
			\end{align}
			\item Bilde die Diogonalmatrix $\sum$ aus den Singulärwerten von $A: \sigma_{i} = \sqrt{\lambda_i}$:
			\begin{align}
				\sum &= \begin{pmatrix}
					\sqrt{11} & 0 \\
					0 & 1 \\
					0& 0 \\
				\end{pmatrix}
			\end{align}
			\item Finde die Matrix U durch Berechnen der Vektoren $u_i = \frac{1}{\sqrt{\lambda_i}} \cdot Av_i$. Ergänze diese Vektoren zu einer ON-Basis des $\R^m$:\\
			Man berechnet $u_1$ wie folgt:
			\begin{align}
				u_1 &= \frac{1}{\sqrt{11}} A v_1 \\
				&=  \frac{1}{\sqrt{11}} \begin{pmatrix}
					3 \\10 \\ 1\\
				\end{pmatrix} \\
			& \rightarrow \text{Normierung} \\
				&= \begin{pmatrix}
					\frac{3}{\sqrt{110}} \\
					\sqrt{\frac{10}{11}}\\
					\frac{1}{\sqrt{110}} \\
				\end{pmatrix}
			\end{align}
			$u_2$ berechnet man auf die selbe Art und weise.
			$u_3$ wir hier nicht berechnet und einfach als Platzhalter (*) eingesetzt. Daraus ergibt sich folge Matrix U:
			\begin{align} U &= \begin{pmatrix}
					\frac{3}{\sqrt{110}} & -\frac{1}{\sqrt{10}} &* \\
					\sqrt{\frac{10}{11}} & 0 & * \\
					\frac{1}{\sqrt{110}} & \frac{3}{\sqrt{10}} & * \\
				\end{pmatrix}
			\end{align}
		\end{enumerate}
	\item [b)]{}
	Aus der Zelegung in a) kann man nun A mit $A=U \cdot \sum V^T$ berechnen:
	\begin{align}
		A &:=\begin{pmatrix}
			\frac{3}{\sqrt{110}} & -\frac{1}{\sqrt{10}} &* \\
			\sqrt{\frac{10}{11}} & 0 & * \\
			\frac{1}{\sqrt{110}} & \frac{3}{\sqrt{10}} & * \\
		\end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix}
			\sqrt{11} & 0 \\
			0 & 1 \\
			0& 0 \\
		\end{pmatrix} \cdot \frac{1}{\sqrt{10}} \begin{pmatrix}
		3 & -1 \\
		1 & 3 \\
		\end{pmatrix}^T \\
		&:= \begin{pmatrix}
			\frac{3}{\sqrt{110}} & -\frac{1}{\sqrt{10}} &* \\
			\sqrt{\frac{10}{11}} & 0 & * \\
			\frac{1}{\sqrt{110}} & \frac{3}{\sqrt{10}} & * \\
		\end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix}
			\sqrt{11} & 0 \\
			0 & 1 \\
			0& 0 \\
		\end{pmatrix} \cdot \frac{1}{\sqrt{10}} \begin{pmatrix}
			3 & 1 \\
			-1 & 3 \\
		\end{pmatrix}^T \\
		&:= \begin{pmatrix}
			1 & 0 \\
			3 & 1 \\
			0 & 1 \\
		\end{pmatrix}
	\end{align}
	Man bemerke, dass die (*) markierten Spalten mit den Nullen aus $\sum $ ausmultipliziert werden. Somit fallen diese beim ausrechnen weg.
\end{description}
\aufgabe{2}
		[Als Jupyter Notebook]
\aufgabe{3}
Die Behauptung lässt sich durch Nachrechnen überprüfen. Dafür setzen wir die Formulierung des Matrixprodukts in Form von Summen ein und formen anschließend zur gewünschten Form um.
\begin{align}
	\normII{b-Ax}^2 &= \sum_{i=1}^m \left( \sqrt w_i v_i - \sum_{j=1}^n \sqrt w_j f_j(u_i) x_j\right)^2 \\
	&= \sum_{i=1}^m w_i \left|  v_i - \sum_{j=1}^n  f_j(u_i) x_j\right|^2
\end{align}

Aus der Vorlesung wissen wir, dass die Lösung des Minimierungsproblems über diesen Ausdruck äquivalent zur Lösung der Normalengleichung ist (Satz 2.1).
\[ A^*Ax = A^*b\]
Aus Lemma 2.2 ist bekannt, dass $\Ima A = \Ima A^*A$.
Somit besitzt die Normalengleichung mindestens eine Lösung.
Das lineare Gleichungssystem lässt sich dann mittels eines der üblichen Methoden lösen, also zum Beispiel mit dem Gaußschen Eliminationsverfahren.

\aufgabe{4}
\begin{description}
	\item [a)]{}
		[Als Jupyter Notebook]
	\item [b)]{}
		Aus der Vorlesung wissen wir, dass folgendes gilt:
		\[A=\sum_{i=1}^{p} \sigma_{i} u_{i} v_{i}^{*}\]
		Für $p = 1$ steht also in jeder Spalte ein Vielfaches des Vektors $u_1$.
		Bei $p = 1$ können also nur Muster komprimiert werden, die sich entlang der beiden Dimensionen der Matrix ausrichten.
		Bei größerem $p$ werden dann meherere dieser einzelnen äußeren Produkte addiert.
		Für größere $p$ können durch diese Überlagerung auch Muster approximiert werden, welche sich nicht entlang der Horizontalen und Vertikalen wiederholen.
		Trotzdem ist die Approximationsgüte deshalb für Stoff 1 besser als für Stoff 2, da Stoff 1 entlang der Vertikalen und Horizontalen ausgerichtet ist.
\end{description}


\end{document}
